同一期的兩篇文章

同一期的兩篇文章 - 蔣芸

三月號的明報月刊出現了前所未有的怪現象，同一期刊登了兩篇寫的是同一個人的文章，兩位作者一為藝術界知名評論家何懷碩；另一位是詩人楊渡，何懷碩之文題目為「抄襲之風不可長」，內容寫的是畫家劉國松長期抄襲中國大陸學者李長之的文章，把李作品「中國畫論體系及批評」內容化為劉個人演講稿內容及所發表文章「臨摹、寫生、創造」一書之內容。明報月刊的編者並不是完全蒙在鼓裏，知悉此事後，特地探問文抄公劉國松，所得到的答覆是臨時條款時期不能列出大陸學者之名，何謂臨時條款則讀者矇查查。

何懷碩指出從一九六六年劉國松發表的作品，到二○○九年自傳體的「我的創作理念與實踐」且注明本文為二○○八年在美國哈佛大學的演講稿全為抄襲，何懷碩後悔自己因為太忙，明知此事於五十多年前卻從未曾揭發，後來才有一位在台灣新竹執教的美術老師黃祖蔭不客氣的指出，劉國松還剽竊過在中國大陸極富盛名的宗白華先生作品。且是囫圇吞棗式的大量抄襲，因此對劉國松此人的「心黑如炭、 頭尖如鑽、 臉厚如牆」十分不齒，不僅如此，連林風眠大師、無名氏的作品劉也照抄不誤。

最奇怪的是明報月刊似乎在買劉國松的怕，同期特地刊出另一篇「流離時代的文化傳燈人」大捧劉國松的文章，此文作者是詩人楊渡，且刊出前台灣總統馬英九2016年曾頒發勛章給這位畫壇敗類的照片。

一份標榜為唯一慢讀的文化雜誌，竟出現如此怪現象，將該月刊一貫知識份子的格調形象毀於一旦，如此處理，的確令人扼腕嘆息。

蔣芸
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
三大自我修養 (邁克)

下一則
下一則
我的鄰居是富翁 (高慧然)